【重頭嚟過】獄中課程無助高學歷釋囚：40張證書都揾唔到工

Johnny是一名會計師，架著幼框的眼鏡，樸素斯文，身上卻貼著一個一輩子也撕不下的標籤——「更生人士」。5年前一子錯，因經濟犯罪而入獄，不斷強調「見過鬼都怕黑」。進去了，才知道昔日政府宣傳「更生」的概念、為囚犯提供職業培訓，出到嚟又係一條好漢等等，原來都是謊言。他說：「獄中很多工作及課程，實際上對更生、獲釋後的前途沒有多大幫助。」在西方監獄培訓課程受到僱主認可，香港為更生人士而設的課程，拿過證書後就連課程程度也無從稽考。

對於低學歷的釋囚，要找到工作重新適應尚且不易，何況一批高學歷的更生人士？政府近年嘴巴雖說培訓本地人才，實際上卻專注輸入外地的專才。與其如此，政府應否致力優化懲教署的職訓課程、改善監獄圖書館等設施，以致善用這批「已更生」的人才？

獄中工作對獲釋後就業作用不大

從被捕到等候判刑期間，唯一能自由出入牢房的是蛇蟲鼠蟻，身體仍能自主的就是眼球，每天百無聊賴，Johnny心中充滿了懊悔，每分每秒，都自我拷問着，「點解會犯法，搞到咁大件事？」這一等，等了兩年之久，再被多判三年刑期。他形容那五年，不論身在收押所，抑或在監獄，都是一個漫長的等待過程：「談不上辛苦，監獄不如電視電影般恐怖；心靈、精神上倒是十分難過。」

監獄是一個怎樣的地方？生鏽的鐵枝與圍欄，一個封鎖自由令人懊悔的籠牢，一處以規律生活剝奪自主、自我的世界，怎樣談上更生？

Johnny形容獄中生活如被設定好指令的機械人，每天6點半起床，7點吃早餐，9點工作到12點吃午飯，2點工作到4點，吃晚飯，7點回監倉，10點熄燈睡覺，這種生活如烙印的印在他腦海：「現在我閉上眼，獄中生活都仍然歷歷在目；刑期中後期，早上閉着眼都知道怎樣走出去」。他以一個「悶」來總結五年的經歷，亦因為過於納悶、規律的生活，連日後獲釋，要找什麼工作、過什麼生活，都無法想像。

以為囚犯獄中都過勞碌的生活嗎？不。獄中每天的工作量其實不多，內容亦不見複雜，Johnny有段時間負責車衣房工作，沒有工作的日子，蓋幾個印，不到十分鐘，當日工作就完成了。在監獄裏的時間沒有好好善用，「唔係你唔想做，但真係冇咁多工作畀你。要說能學習技能，有助囚友獲釋後重投社會，找一份工作養活自己，很多時根本談不上。」

課程等於自修：冇堂上、冇老師

前保安局局長李少光曾經指監獄中的工作，以及懲教署開辦的職訓課程，是希望幫助囚友在獲釋後盡快找尋工作，重新融入社會。據懲教署更新服務資料，成年及青少年在囚人士課程，共涵蓋建築、商業、餐飲、零售、旅遊、電腦應用、健康護理和物流支援、辦公室、商業實務、個人護理和屋宇裝備等範疇。

以上提及的課程，涵蓋領域看似廣闊，體力、腦力勞動兼備，Johnny曾經報讀心理學課程，他形容課程的細節：「好皮毛，介紹顏色心理學、形狀心理學，連基本理論都未到。」上課方式無異於自修：「派筆記給你自己讀，做功課。做好便寄出去，有人改好，寫上分數就寄回來。沒有課堂，沒有老師，沒有考試，沒有問，沒有答。最後你的分數合格，便給你證書。有時不明白，都只好照筆記抄，沒有其他方法。」他利用晚飯後到關燈前的空餘時間讀書，最後收到證書，卻不知道課程屬於資歷架構中的哪一層級，程度之淺亦不可能找到相關的工作。

與其他囚友閒談間，Johnny得知不少人報讀課程，純粹是沒事多磨；其次是想爭取假釋：「假釋計劃要計分，分數高，機會自然大，大家都會諗，讀多啲書，分數就會高啲。」那麼，課程對獲釋後找工作有用嗎？他皺皺眉道：「老實說，木工、釘板之類是有用的，讀完出去，會找到相關工作，因為不用證書，亦比較少考慮犯罪紀錄；但例如心理學、會計，一來程度太淺，二來有案底，對於更生、就業，也沒多大幫助。我認識一些囚友，多年來讀了三、四十張證書，出到去都係搵唔到工。」

Johnny認為，課程中有不明白之處，要上網找資料是不太可能，但至少要有老師來授課講解；借書列表亦要增加參考書數量，翻新過於殘舊的書藉，囚友才有機會認真學習：「現在大部份都是小說、故事書，最多人借金庸古龍，夠厚，可以看很久；偶爾會有一兩本參考書，但又黃又霉，而且是20多年前的版本，不符合新課程需求。」

點解煮得咁好食

都要零分out呀？

唔緊要 我地食多d 黃店等佢地開分店

請被捕手足做收銀待應

你做咩揭穿，人地食黃店既理由最终目標

雖然知你係弱智
但都忍唔住講 香港黃底起碼佔一半人口 如果個個都做到食黃店買黃店用黃店
咁係間接創造緊個過千億嘅獨立經濟體系 唔止可以養到班出過事嘅手足 仲間接降低埋支共用經濟影響力做武器嘅功效
唔係嘅話 就唔撚駛每日都搵高官同傳媒出幾十篇稿同喺網上搵無限量打手打壓同唱衰黃色經濟圈啦

留案底坐過監已經是最佳證書hahaha

留名等block list

6樓block咗

現實係信用值先係最搵錢
你無信用幾高學歷歷都無用
最非你係叻到elon musk咁

終

你個"终"出賣左你啦支那人

神經病，輸入法有繁簡選擇 關咩事

01真係仆街黎

香港人會打癡/痴/黐線

知啦，威啦
你覺得係咪係咯

咁樣批鬥有咩意思？
起碼我問心無愧，我過往留言亦都無瀨共
邊忽似支那人？

因經濟犯罪而入獄
手足係政治犯
點樣可以拉埋黎比
正如你會唔會請個強姦犯做老師?

lm

而家索性去英國搵工重新來過都得?

又撈埋講

打殘體已經證明左你係一(只)支那豬LA，我就係打(只)。

都係講句 你鐘意咪得咯

靠你班批鬥兵，試問贏係邊？
自己人先內訌，對敵人唔見你咁勇猛？

仇恨政府拉得

出黎最好都係做生意
唔駛理有冇案底

商業罪案d犯唔係搵夠過世先去做架咩
商場最誠信, 冇左唔洗玩

學Shawshank redemption Andy 咁日日寄信

咩前途都冇哂

五毛拎埋D政治犯撈埋一齊講
去南韓搵間大學，是撚但捉一個教授都可能當年學運，俾軍政府判監坐過幾年

香港有案底就一世
大把工做唔到
又無左幾年

手足出返黎果時
我地都光復左香港啦

#2 #3 #4 #6 都block 咗

原來你個世界得香港
你都訓左幾年

係就好

你離得開香港就唔洗擔心坐過監既影響啦
香港就係咁現實 坐過就好難有人請

頭cm全部blocked user

張證書大大隻字印住懲教署？

木工釘板都係工，學左好過冇學

仲有好多排隊等緊入去坐喎
1人1年，都起碼要成百年

著草既最後成功又少
出到國仲少
大把人坐完幾年乜都無
但聖誕中秋收到卡係warm既

你做會計
但係衰經濟犯罪

講到好似唔請你係人哋有問題
老fung接受你咩

同意。衰dishonesty offence.
讀多幾多張cert都冇用。

呢篇新聞係2018年

唔怪得好似睇過

我都係

無你咁好人，直接blk左

另外，回你果個又係一早blk左
已封鎖會員 奶咗日本人屎忽未

你樓下reply嘅reply已有

2018年6月24日

01仆街，樓主貼old news更仆街

40張唔夠咪讀夠50張囉

有案底唔好講移民啦，搵工都難

ching你搞緊笑？

抵撚死啦

accounting呢啲compliance professionals有底再呃都冇用唔係話咩，但底花係香港基本上同公務員專業服務無緣，咁自然亦影響到上游能力

你咪又批鬥人食黃店

以前做野入過去見一位經濟犯
果時佢岩岩入去
一味埋怨自已唔好彩比人捉到
感覺無乜反省
對話間係諗點樣可以唔好比人捉到
如果比多次機會佢黎過 佢會點點點
（我都o咗，比多次機會好心咪做）
同時坐緊嘅時候
佢都會利自己嘅智慧去“幫人”
而正因有智慧，有部分人都會崇拜佢討好佢
不過文中Johnny 都好好
如實反映入面嘅不足
只係一本厚嘅書都係十分珍貴

利申：非紀律部隊

我認為社會人士應該要係依一part幫到手
更新監獄入面既參考書量以及課程既深度

邊隻眼見到我批鬥黃店？
我一直以來觀點都係
革命，唔係去飲飲食食
支持黃店只不過係副業 唔應該當成主打路線

依家變成 以為食黃店就可以贖罪 可以推翻港共政府
完全偏離曬軌道

商人從來都係以利益行先，有正常批判思想既人 都知道對與錯，但唔代表會將利益用係推翻政權身上 ，更多既係發國難財

屌你班垃圾淨係將黃圈困係飲食界梗係啦

成堆五毛狗衝曬入黎

支那仔發悔氣

其實洗碗都好大需求

隨便講
我又唔係支那人
又唔會嬲既

佢衰White Collar Crime 點會咁容易搵到嘢做
速遞都未必請啦
驚你偷郵件

抵死

人生好精彩

讀咩野課程呀,入到去同牧師講多D野學下英文仲實際啦,出到黎識英文好過咩野沙紙

野生捕獲支那畜一隻

如果佢有BNO去英國5+1好過, 反正咩都冇, 做下苦工儲夠機票錢+10零廿萬去英國再做下苦工, 可能仲有出頭天
冇BNO既有案底幾有米都移唔到民, 更加去唔到英國

老闆就賺到豬頭咁
手足就俾人食到盡
坐完監出嚟侍應仔

同兒登仔講晒氣啦 人地話會照顧入冊既手足tim 出到黎大好前途 睇下點

支那仔一世都係支那仔 賤就係賤
打幾隻繁體字想扮香港人？刷首抽啦懵撚

響監獄讀學位課程使唔使自己比錢？

有案底移到民 有錢無bno移唔到民
兒登仔真係工都未返過

原來只不過打錯一隻簡體字就係支那人
你d標準都幾搞笑。即係假如你見到馬來西亞 新加坡都用呢種字體 就係支那人？咁會唔會太妄下判斷呢？

我又洗乜扮呢？本來就係住香港

神經病

如果search o下
樓主仲有貼其他old news post

全部都刪除日期,唔畀link咁貼

係囉呢個答案就咁簡單，上邊d人有冇咁蠢

經濟犯罪 好多白領都已經飛走你
如果犯打人可能好d

讀書唔包搵工
你係有料既點都會有伯樂

返9-12 ，14-16
食2個鐘飯
幾多打工仔做到冇時間食飯
晚晚ot幾個鐘

same

一定有位入你

屌 我地藍絲都唔好得去邊啦 香港大部份人都係黃，我地係少數 藍店連收銀就快無得做，又話藍色經濟圈，藍絲個個都用IPHONE，買美股 ，又話愛黨，點知身邊D有錢藍絲 個個去英國睇樓，口裹愛黨，肉身番牆，藍條撚咩，得D尿係藍

高咩學歷
坐過監仲想做專業人士
未訓醒咩
學返門手藝做裝修咪得

真

入去坐完出黎做收銀咁so手足

分化撚
block得

釣魚post

無所謂啦，香港有案底嘅人，仲多過無案底嘅人

用殘體字就係原罪

政府近年嘴巴雖說培訓本地人才，實際上卻專注輸入外地的專才。

不嬲都係咁
長期引入支那人

神經病 香港人一定係打癡線

即係咁
唔係個個都一定係打廣東話
都有唔少人用書面語

你認為係 ，唔代表全部人都係咁

真
知你有案底
一定唔請你

做社工囉
大把社工標榜自己有案底

咁得啦 你講到咁嚴重，慘過殺佐人老母咁
打錯一個字就係罪
咁以後唔出聲 睇圍威喂咯
滿足曬你願望

同埋香港大部分公司d管理層仍然係老一輩既人，佢地好鬼著重個底乾唔乾淨，重要過你有無才能幫公司賺錢

所以話有一人唔係年輕一代掌握話事權
好難見到香港有出路

唔洗兜啦，學好啲中文再扮香港人啦

中大/理大之後，我問你...幾乎...來去d 活動唔係就商場和你shop /就或者和你唱 係咪先？
變曬質 純粹俾d 人賺國難財
真正有捐錢做事既商人，少之極少

哦。真係同d㒼塞既人講道理都曬氣

講到好令人害羞

五毛全面進場

講事實都唔L得

比你入去讀書？坐監係咁㗎啦。
咩撚野經濟犯罪，仲要判5年就知罪名唔輕，比佢呃的人一世無得翻身啦

要推斷架咩？
本來就係事實

你唔係第一日知道，好多都係宣傳口號
大大小小成日叫告急告急
開間店話自己黃，就一定要幫襯？同道德綁架發國難財無分別
連最基本既 （食得落口）都做唔到，太多呢d店鋪

仲有咩office要formal look
班老屎忽唔死
香港都無運行

講清楚乜野係經濟犯罪
e 家唔係唔信你學歷，係唔信你wor

仲有其事太多無理既ot
無意義既會議

尤其有d工作可以wfh
減少使用office資源 節省公司支出都唔肯
硬係要你乖乖地做係公司 俾佢地望住你做嘢
先覺得你勤力

甚至你無野做 ，都要你扮忙 ，先會覺得你有出息
呢d 傳統華人文化 真係垃圾

抵死啦死監躉
掃街就有得你做

5毛亂舞

佢衰信用罪囚，金融業最講信用，真係無得再做金融業，正路應該轉行,遠離有關信用工作,就算想再做返金融業都要過冷河啦

仲食咩呀
連黃店都內鬥...
黃色經濟圈係無錯
但各自為政
無再進化成一個大商會去擴大影響力
個意義都變質。始終獨立商人好難去讓利，只有統一起來 將收益分均又或者互助起來改善品質
呢個黃色經濟圈先有效
而唔係日日係到鬥來鬥去

#2
#3
#6

都block 咗

點解呢呵？

係 (囉)
(奶) 共

建議學多啲進修吓自己
唔係遲啲兩毛都冇得你賺

會計師，做假數?

如果我係五毛
都懶得同你曬時間理論

咁樣，梁天琦出返來可以做咩？

乜仲有五毛咁多比你收咁好
快啲多謝我覆你比你有多個機會賺啦

監獄可唔可以開返啲現代啲嘅課程
例如youtuber 文憑課程，等啲更生人士一出獄就可以有工返？

神經病係咩黎?
個叫法好撚大陸哩

哎 見到你呢d人
試問點贏
真可悲。

講道理講唔通 㒼塞到死
連最基本溝通 尊重都唔識

香港係一個大熔爐 ，有著世界上唔同既人種匯聚既地方
只要認同（言論自由，有批判思維，信奉以法治人，民主自由，多元化包容）就係香港人

躝啦屌你老母

sorry
我以前習慣打書面語
都係今年開始先慢慢變翻打廣東話

係唔會贏㗎啦
由你打殘體字嗰刻開始
無論你講嘢幾有道理
大家都唔會信你
贏唔到又唔想覆咪唔好睬我囉
定係有錢收先係咁覆我

港人歧視更新人士先係問題

許仕仁都係

巴打是咪高中先嚟既新移民

唔洗再兜啦

係邊本textbook抄出黎？

英治時期來

ching夠幽默Σ(っﾟДﾟ；)っ

洗抄既咩？
只要係香港人都知道既核心價值觀

認真答你
我係英治時期來的

好似買賣仙股咁
班5毛突然大量湧入

信佢？你都注定失敗
蠢撚過豬

係呢個時代.. 唔係讀到好TOP 而且目標是係 搵錢
所有文商科都無用

不如直接教水電 油漆 通渠 冷氣 呢D識左出黎 搵3皮應該係最基本

擺D電腦係度剩係準上wiki 難得有人真心想學野自自然學好多

好過你讀U

手足撐住
你地出返黎再入返去咪得，咁就唔係釋囚啦

#2 #3 #4 #6 都唔見左

一次過BLOCK撚左幾件5毛

你腦殘

抵死啦倫敦金佬

呢個post群妖亂舞

神經病師
唔好扮係香港人啦

今日又釣到幾隻

歷史會判你地無罪

唔岩聽block 左佢

去英國啦 走呀

唔得閒理五毛同自以爲好笑嘅冷嘲撚

手足，慳返啖氣操嘢好過啦

#25345

跟你做政府pr 爽啲，起碼係弱智咁都有得做
衰就衰在平時要同老鼠打交道，人地賣完冰仲要幫人地執屎，得閒又要幫柒婆瀨閪
不過人地高學歷，可能一出黎就騎住你，難怪你唔真誠推介嘅

呢個po出奇地多五毛

ouhk

你經濟犯罪
叫人點請番你做會計師呀

一陣比人周到你又做假數
唔只你，連你阿頭都會釘牌

嗯 多謝
既然佢地都唔講道理
所以理論都無意義
由佢地自high

唔好鳩噏
試下數哂D黃店出黎 砌返1000億條數出黎

如果對家冷處理黃圈，直頭無視
你就自由發展，可以多線發展 唔會堅持100%黃圈

而家對家日講夜講，
就係要利用你反粄既性格去引你入局，
令你愈踩愈深，佢愈講我愈要做，
用黃圈角力黎消耗你地所有抗爭能量、時間，
咁可以分配係其他抗爭路線既能量、時間就少左，

而黃圈本身係毫無威脅，
威脅唔到本土政權，
威脅唔到本地武裝部隊，
只能打下無牙老虎 (藍店)，
比你打到全港藍店收皮，又有乜用？
後而幾關boss呢？？？

單靠本地政府都可以隨時令你全軍覆沒，
你有乜能力去鞏固黃圈 而令到整個黃色生態圈係刀槍不入、唔會崩潰？

日講夜講就係要引你入牛角尖
但牛角尖都冇攻擊力，咪比你做大少少，
慢慢(隨時)收你皮都唔遲
因為你今日側重黃圈，輕視、忽略其他路線，
到時你就返唔到轉頭

有得揀你都仲揀簡點都講唔通

連登日報—支持獨裁政權者，無權享有言論自由

請問哇屌(狗隻#8014)你屙尿嗰陣起左腳定右腳?

連登日報—支持獨裁政權者，無權享有言論自由

請問宇宙級男神bb(狗隻#210777)你屙尿嗰陣起左腳定右腳?

連登日報—支持獨裁政權者，無權享有言論自由

請問wishmaster(狗隻#63400)你屙尿嗰陣起左腳定右腳?

即係咁
打字打太快 唔記得切換翻
所以咪變成咁

奇怪 針住呢個點有咩意義呢？

感同身受，巴打
我都係想表達呢種方式抗爭唔work

再唔改變
真係唔會有曙光

大佬呀，你做咩講個事實出嚟

雖然好想你講嘅嘢成真
但經濟圈只係一個intermediate
最多只係減少流出
經濟上游仲喺支那手
做唔到所有嘢自給自足
時間拖長咗都係會消耗晒

cls，第一版已經勁多支那賤畜五毛

你做咩揭穿，人地食黃店既理由最终目標

如果你係支持咁就唔好講埋呢啲瓜田李下嘅說話啦網絡上面冇人會得閒深究你一直以來嘅觀點係咩囉

坐完監有非體力勞動嘅工做其實算係咁